<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 行业思考 | Roma Realm]]></title>
  <link href="http://romachen.github.com/blog/categories/行业思考/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://romachen.github.com/"/>
  <updated>2013-04-08T11:16:33+08:00</updated>
  <id>http://romachen.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Roma CHEN]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[微信登基前夜]]></title>
    <link href="http://romachen.github.com/blog/2013/03/27/wei-xin-deng-ji-qian-ye/"/>
    <updated>2013-03-27T15:58:00+08:00</updated>
    <id>http://romachen.github.com/blog/2013/03/27/wei-xin-deng-ji-qian-ye</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h1>微信登基前夜：前言</h1>

<p>时值3G用户爆发，智能手机更新换代，移动互联网创业风起云涌。
虽然一波波的创业先锋，已经成为先烈，但前仆后继的创业者依然抱着飞蛾扑火的壮志情怀奔赴沙场。</p>

<p>在这场浪潮中，如果出现平台级产品，帝王级应用，对普通App开发者来说，未尝不是一件好事。就如同PC时代，QQ一统江湖后，那些小创业者再也不会去尝试再创一个QQ，而只有那些马大哈，半生不熟的门外汉才会去尝试创建网易泡泡和新浪UC之类的东东。</p>

<p>注：YY和旺旺等剑走偏锋的例外。</p>

<p>之所以预测微信即将登基，之所以称呼微信大帝，单凭近4亿用户，足以证明。
还有工信部与各大运营商着急忙慌的组织各种OTT讨论峰会，这些OTT峰会都在针对即是微信。
甚至还有作为佐证的是，工信部1-2月电信业统计快报显示,今年前两个月虽然节日效应推动短信发送总量增长,但普通用户所使用的点对点短信下滑10.6%。</p>

<p>未来，微信可能会有更强的监管，运营商也会想尽各种办法对微信进行围堵，事实上，联通已经在计费清单中对微信进行单独的列项收费。</p>

<p>但那又怎样？So what？</p>

<p>在淘宝日渐出现帝王之相前，马云曾低调的宣称，如果国家需要将淘宝收归公有，淘宝随时准备无偿赠送。</p>

<p>这话确实够虚伪的，因为马云认准了，GCD的政府也好，国字头的单位也好，一来没有能力运营好淘宝这么大的平台，二来，国家凭什么要？莫非要回退到打土豪斗地主一切收归国有的年代？！
所以，结论是，无论怎样的阻拦，都已经拦不住微信前进的步伐！</p>

<p>Anyway，微信，毕竟是年轻的后辈，相比运营了十年的传统增值业务，依然在体系上还不健全。</p>

<p>以下笔者将分三个部分逐一讲述：</p>

<ul>
<li>1，对比传统增值业务运营体系，微信还差什么？</li>
<li>2，对比传统增值业务运营体系，微信哪些能更胜一筹？</li>
<li>3，微信下一步可努力的方向</li>
</ul>


<h1>微信登基前夜（1）：对比传统增值业务运营体系还差什么</h1>

<p>首先，看看传统增值业务运营体系是怎么建立的。</p>

<p>运营商也曾经是不错的创新者，生生把一个在日本鸟国被淘汰的短信业务做得风生水起，一度成为互联网泡沫破灭后整个互联网界的救世主。</p>

<p>中国移动的移动梦网，是整个庞大的增值业务体系的缔造者。说庞大，可能在互联网界看来，是会被笑话的，但如果你身在运营商，理解了运营商的各个部门之间的争权夺利，各个省分与集团的独立核算，由此而建立的省分和集团的二级架构的增值业务运营体系，你就能真正了解这个体系的庞大了。</p>

<p>这么庞大的运营体系，是很难方方面面全部讲到的。笔者打算从这个体系最核心的分层次管理的模式来讲述，这其实跟通信界最基础的分层思想是类似的。</p>

<ul>
<li>1，最底层的是SP信息，SP信息是一个个的SP公司，是最基础的单元，之上的各层都是架构在SP信息上的。能力是面向各个SP信息提供的，业务逻辑是各个SP去实现的从而形成某个业务，而计费则将加载在各个业务之上形成可运营可收费的产品。</li>
<li>2，第二层是能力，比如短信，彩信等通信能力，向SP提供通信通道，说白了，就相当于给你家装个电话，安排个电话号码，连接一条电话线路，如此罢了。</li>
<li>3，第三层是业务，SP去实现业务逻辑。SP接收到来自用户的订购命令，如DG，SP知道，这是某用户的订购信息，SP开始向用户下发短信或彩信。当SP接收到来自用户的退订信息，如TD，SP开始停止向用户下发短信或彩信。</li>
<li>4，第四层是产品，在业务之上加载上计费，就构成了增值业务产品。简单的说，基本上分为两类产品，一类是点播类，一次性消费的，如购买张图片，购买首铃音等等，二类是包月类，如资讯类的推送，每天定时以短信形式发送给用户。</li>
<li>5，第五层是平台，以平台的方式对外输出能力，作为增值业务平台最强悍的当属Brew平台，计费形式非常灵活和全面，如按时长计费，按次数计费，以及计费前的免费试用，确实很值得后续做计费平台的产品学习。</li>
</ul>


<p>再设想一下以下各个情景：</p>

<ul>
<li>1，如果电视上某热门节目的主持人正在语播参与方式，观众要参与节目，请关注某某微信公众账号，并发送某某来回复参与节目；</li>
<li>2，如果银行的通知信息，可以不再通过短信来发送，而是采用微信的方式发送；</li>
<li>3，如果中小学的学校给孩子家长发家长会通知，成绩通知，不再通过短信，而是微信；</li>
</ul>


<p>这就是目前仍在产生高额利润的短信SP业务。</p>

<p>而这都不是运营商能做的，而是SP去做的。</p>

<p>所以，微信建立上述所述的架构体系，是势在必行的，也是真正撼动运营商收入的地方。</p>

<p>今早（2013年3月27日）突然看到，据人冒死透露，微信5.0版本将加入付费订阅功能，对精品阅读内容进行收费阅读，这正是微信在朝着增值业务体系转型的初兆。</p>

<h1>微信登基前夜（2）：对比传统增值业务运营体系哪些更胜一筹</h1>

<h2>第一，最牛逼的莫过于微信天然的“跨运营商，跨网络”了，这是多少SP梦寐以求而不能达成的。</h2>

<p>在增值业务年代，经常看到的是，移动用户请发送到“106XXX”的号码，电信用户请发送到106XXX的号码，联通呢？联通呢？联通呢？</p>

<p>这样的业务，给客服会带来很大的麻烦，这样的业务上线，直接忽视的是上亿的用户群，给SP带来的损失可不是一点半点。</p>

<p>同时，若是很重要的业务，必须打通三个运营商的，涉及到每个公民的切身利益的，也会让用户很受伤。笔者也曾亲身经历多次如此的经历。</p>

<p>出现这样的问题的原因，是很容易想到的，必然不是SP本意如此的。</p>

<p>而微信的则天然的回避了这个问题，无论哪个运营商，甚至不需要运营商的支持（WLAN），都能使用微信产品。</p>

<h2>第二，莫过于LBS了。</h2>

<p>LBS曾经也是运营商手中的王牌。在功能机时代，有GPS定位能力的手机很少，同时还局限于功能机的处理能力有限，用户无法依靠手机对自身进行定位。运营商依靠遍布全国的基站系统，可以对用户进行定位，运营商掌握了用户的位置信息。中国移动因此专门成立一个在三大运营商里独一无二的基地，定位基地。智能机时代，定位信息的拥有者发生了转移，智能机基本上都具备GPS定位能力，用户自己掌握了定位信息，这也成为任何App都想从用户获得的信息。微信这类每个用户都安装的App自然而然也获得了位置信息。</p>

<h2>第三，语音留言，群组，SNS等等其他不一而足。</h2>

<p>或许国内用户没有语音留言的习惯，也或许运营商开发这类业务存在较大的困难，语音留言这种在国外最常用业务在国内没发展起来。
而这，正是微信最核心的能力。</p>

<h1>微信登基前夜（3）：微信下一步可努力的方向</h1>

<p>攘外必先安内，即处理好QQ和微信的关系，这已经是网上的老生常谈了，估计这也是小马哥最头疼的事情。</p>

<p>笔者最重要的建议是：以微信为基础，借鉴增值业务运营体系，做好平台化，应用层面交给SP去吧。</p>

<p>将微信的基础能力变得越来越强大，同时做好开放平台的管理，结合给SP的结算平台，随着智能手机的普及，SP必然将会有越来越大的动力，加入到微信的开发上来。</p>

<p>以下是笔者想到的一些补充微信能力的方向。</p>

<ul>
<li>1，芯片层面
高通作为芯片业界的老大，一直在忙着联络各个互联网公司，比如百度，京东等等。笔者比较看好高通与百度的战略合作，该合作主要是集中在云存储，甚至是云操作系统。
微信有可能跟高通合作么？从芯片层面，就能直接发现周边的微信好友，周边的微信商家。或者，高通聚合或开发更多的传感设备，将传感设备得到的数据，直接在微信这个应用层面展现？</li>
<li>2，操作系统
Android是不用说的，操作系统已经被国内厂商改得乱七八糟。而在国外，则是完全不同的情况，国外的Android是必须严格按照google标准开发的。操作系统层面，能开放更多的接口给微信试用么？国内Android的设备，自然是很容易的。
iOS设备，在操作系统层面是比较困难的，但也不是没有可能，这个可能性估计要等到国内人人都有智能手机，每台智能手机上都安装微信的情况下才可能了。</li>
<li>3，手机厂商
打造微信手机，将芯片，操作系统和手机结合起来。互联网手机，不是新鲜事，之前尝试互联网手机的互联网公司基本都以失败告终。但笔者从来不认为，这条路是条断头路。
苹果公司的iPhone就是明证，用户去买iPhone手机，都是因为手机的应用去买的。之前的互联网公司做手机失败，大都是因为他们的移动互联网产品还不够强大罢了。等到微信足够强大，推出微信手机是完全有可能的。
最新的消息是，美图秀秀已推出全球第一款800万前置摄像头智能手机。</li>
</ul>


<p>笔者简介：
罗马城（陈国龙），目前就职于中国电信增值业务运营中心，原任华为欧洲终端产品拓展部手机产品经理，也曾做手机软件研发多年。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
