<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: 职业生涯 | Roma Realm]]></title>
  <link href="http://romachen.github.com/blog/categories/职业生涯/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://romachen.github.com/"/>
  <updated>2013-04-08T11:16:33+08:00</updated>
  <id>http://romachen.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Roma CHEN]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[如果我也做自媒体]]></title>
    <link href="http://romachen.github.com/blog/2013/04/08/ru-guo-wo-ye-zuo-zi-mei-ti/"/>
    <updated>2013-04-08T09:29:00+08:00</updated>
    <id>http://romachen.github.com/blog/2013/04/08/ru-guo-wo-ye-zuo-zi-mei-ti</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h1>如果我也做自媒体</h1>

<p>自从写了篇关于微信和VAS的对比分析的博客后，有朋友建议我也做个自媒体玩玩。还有，另外一个创业较为成功的发小，很早以前就在劝我应该多写点东西。<br/>
写就写吧，反正闲着也是闲着，几年的国企混混生活，让我的头脑都快生锈了，写点东西玩玩也没什么大不了。<br/>
只要不被人骂全家都是自媒体就行了。<br/>
（注：自媒体，说白了就是包括博客、微博之类的发文章的东东）</p>

<p>以下这些东西，写的是，关于职业生涯，关于自媒体，;关于自我学习等等林林总总的和自媒体有关的东西。</p>

<h2>1，关于职业生涯</h2>

<p>或许，你也跟我一样，研究生或者本科毕业后，进入一家大公司，做着一份螺丝钉的工作，打着一份无足轻重的工。慢慢的，经过几年的奋斗，你通过努力，或者高薪跳槽了，或者已经升了个小头目，但是你开始进入职业的迷惘期。这个时候，你已经成家了，你成了家里的顶梁柱，有了不小的养家糊口的压力。但是职业上，却似乎很难有长足的发展。</p>

<p>你的周围开始出现一些创业的成功人士，那些当年成绩不如你，就业不如你的同学，居然开始创业了，并且还口口声声奔着创业版或者纳斯达克去的。
还会出现一些当时找工作去了一些小公司的同学，这个时候，可能已经成了小公司的高管，每当同学聚会的时候，说着搞定那些政府部门的头头脑脑们在他们看来已经成了小菜一碟。</p>

<p>你更加迷惘了，大公司这样的螺丝钉，你身上的品牌一直是公司的，由公司来给你做背书，但你自己呢？离开这个公司，你还能做什么？</p>

<p>我有个哥们，在一家美国的垄断企业工作，虽然仍是底层，但已经拿接近百万的年薪，但却越来越缺乏安全感，几年来，都一直在找不到自己创业的方向，原因正在于缺乏个人品牌，缺少社会资源。</p>

<p>如果我也做自媒体，我必将专注在我的行业领域，树立自己的品牌，在信仰和精神层面，逐步号召起一群追随的兄弟，这就是精神领袖，这就是公知。或许，不能成为像李开复一样的大腕，但是在某个小群体里，我就是大腕啊，不是么？</p>

<p>同时，人的社交资源的积累，是依靠圈子的，比如，我的同学圈，我的亲友圈，我的兴趣圈，我的邻居圈，我的老乡圈，我的同事圈。在这些圈子里，都必须形成自己的品牌。人常说，什么是兄弟，一起同过窗，一起下过乡，一起扛过枪，一起嫖过娼，其实，这都是圈子。在圈子里，要形成品牌，必须有自己的政治层面的“主义”。而这正是自媒体的价值，作为宣传你的思想的阵地。</p>

<h2>2，关于自媒体</h2>

<p>任何一个词汇的诞生，都可能会经历几个阶段。比如“2货”，刚开始诞生的时候，是个贬义词，在QQ群里，通常拿这个来骂人的，但是慢慢的，开始发生了变味，变成了个褒义词，最近闲的无聊，陪媳妇看那些相亲节目，“2货”成为好几个漂亮妹妹的自我标榜。这个世界真奇怪，好在我也算是在媒体圈的周边湿了一下脚的人，不然，还真不一定能明白这是为什么。</p>

<p>自媒体，这个词汇，诞生之初，也是个创新词汇，沾上了这个词汇，觉得很新潮，很时尚，但经过一群媒体圈的人自讽“你全家都是自媒体”后，貌似这个词汇又成了贬义词。<br/>
媒体圈或者说文化圈或者说娱乐圈，是靠感性生活的，永远不是我们这些工科毕业生所能完全理解的。</p>

<p>当然，任何作为媒体的，离不开这几个因素：用户数，影响力和公信力等等。在新媒体领域创业的互联网公司，除了老牌的几大门户，以及新浪微博和腾讯的微信外，就只有三类了，Zaker们，虎嗅们，和云科技们。<br/>
Zaker们，是做阅读工具的工匠，用户数虽多，但缺乏内容品牌，内容的品牌仍然是虎嗅们，南方周末及新京报的传统报刊的。<br/>
虎嗅们，是以传统杂志方式接受投稿的内容工厂，在TMT领域影响力也越来越大了。<br/>
云科技们，则是一个职业写手的内容作坊；<br/>
这些创业者，赚钱的就不多，更别说赚大钱的，基本上也都是赢得了影响力和用户数而已。</p>

<p>如果我也做自媒体，我也期待能有很多猛料曝出来，也期望能写出一些传播度很广的段子，但估计做不到。好在我也不是职业写手，不需要靠这个养家糊口，只是在这个自媒体上，宣扬宣扬自己的屌丝思想。</p>

<p>刚毕业，我曾做过程序员，这是我的第一份工作。程序员是我感觉最亲切的一个群体。所以IT技术领域，将是我自媒体的一部分。<br/>
后来，转岗去做了产品经理，手机行业是我职业生涯的第一个锚定。因而，手机行业是我愿意去关注的领域。<br/>
而后，跳槽做业务，经历过，政府和企业等行业应用，以及面向大众的媒体型业务。<br/>
这都将是我自媒体的内容。</p>

<h2>3，关于自我学习</h2>

<p>学习，本身其实就是一门技术。上学时，我一贯就是优等生，我从未担心过我的学习能力。但进入职场后，围绕工作相关的，我也从不担心，但是社会这个大学里，我真的有足够的学习能力么？</p>

<p>互联网上的资讯，绝对是海量的，要吸收，为自我所用，必须是经过整理，加工的。并且，大部分时候，这个过程是没人教你的。<br/>
我向来喜欢阅读互联网的最新资讯，但工作和生活让我忙得不可开交的时候，收集，整理，随时能引经据典就难了。<br/>
如果我也做自媒体，我把它当成一个自我提升的过程 。每天把阅读过的资讯整理起来，像个老农民一样的勤劳和努力，自媒体也就水到渠成了。</p>

<p>谨以此文，献给那些还在自媒体圈外徘徊的兄弟姐妹们。</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
